<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="el"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://legacy.prantalos.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://legacy.prantalos.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="el" /><updated>2021-09-07T14:22:38+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/feed.xml</id><title type="html">JP Legacy</title><subtitle>Posts about software engineering, personal experiences, and a little bit about gaming and VR.</subtitle><author><name>John Prantalos</name></author><entry><title type="html">12 χρόνια online, ώρα για reboot</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2021/03/25/dodeka-xronia-online-ora-gia-reboot.html" rel="alternate" type="text/html" title="12 χρόνια online, ώρα για reboot" /><published>2021-03-25T00:00:00+02:00</published><updated>2021-03-25T00:00:00+02:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2021/03/25/dodeka-xronia-online-ora-gia-reboot</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2021/03/25/dodeka-xronia-online-ora-gia-reboot.html">&lt;p&gt;Δώδεκα χρόνια πριν ξεκίνησα το online ταξίδι μου συμμετέχοντας στο
Gamebattles.gr.
Τώρα, δώδεκα χρόνια μετά, έπειτα από μια δεκαετία με τα καλά και τα κακά της,
συνεχίζω αυτό που ξεκίνησα το 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Με λένε Γιάννη και το Prantalos.com είναι το τρέχον online σπίτι μου. Κάτι που
δεν ίσχυε πάντα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όλα ξεκίνησαν το 2009 στο Gamebattles.gr όπου εγγράφηκα ως “Pandorian”. Είχαν
περάσει μόλις μερικές μέρες από τότε που είδα το Avatar του James Cameron - η
πρώτη μου 3D εμπειρία - και ενθουσιάστηκα τόσο από την ιστορία που το nickname
μου βασίστηκε στην Pandora, τον πλανήτη των Na’vi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Έκτοτε δημιούργησα και συμμετείχα σε projects όπως&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Trackmania Hellas (trackmania.gr)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Enraged Studios (enragedstudios.eu)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Wolfpack Studios (wolfpackstudios.eu)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ultimate Greekz&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Fake Reality&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Vortex Animation Studios&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ivan Foundation&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pandorian Artworks&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;The Third Age (T3A)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Suprabal Greece (supraball.gr)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;και είχα δίαφορα προσωπικά sites και blogs υπό διαφορετικά domains, όπως:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;pandorian.gr&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;pandorian.eu&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;pandorian.net&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;pandorian.wolfpackstudios.eu&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;johnprantalos.gr&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;johnprantalos.eu&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;thatguy.gr&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Με το πέρασμα των χρόνων τα ενδιαφέροντά μου άλλαξαν και ένα ένα όλα τα παραπάνω
έφτασαν στο τέλος τους.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Παρόλαυτά, πιστεύω ήρθε η ώρα να επανέλθω και το έκανα με το Prantalos.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Με λίγη βοήθεια από το archive.org και τα προσωπικά μου αντίγραφα, επανέφερα εδώ
πολλά από τα παλαιότερά μου posts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ότι post υπάρχει χρονολογικά πριν από αυτό, είναι γραμμένα από εμένα σε κάποιο
άλλο site. Προσπάθησα να τα μεταφέρω όσο το δυνατόν πιο αναλοίωτα, αλλά πάντα
υπάρχει περίπτωση να βρείτε σπασμένα links και γενικότερα κάποια θέματα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let the reboot begin!&lt;/p&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="editorial" /><summary type="html">Δώδεκα χρόνια πριν ξεκίνησα το online ταξίδι μου συμμετέχοντας στο Gamebattles.gr. Τώρα, δώδεκα χρόνια μετά, έπειτα από μια δεκαετία με τα καλά και τα κακά της, συνεχίζω αυτό που ξεκίνησα το 2009.</summary></entry><entry><title type="html">PC Κλείσε! Μα το Δία!</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/15/pc-kleise-ma-to-dia.html" rel="alternate" type="text/html" title="PC Κλείσε! Μα το Δία!" /><published>2016-10-15T00:00:00+03:00</published><updated>2016-10-15T00:00:00+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/15/pc-kleise-ma-to-dia</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/15/pc-kleise-ma-to-dia.html">&lt;p&gt;Όπως έχω ήδη πει, έχω δύο PCs. Ένα desktop για pure-gaming-experience και ένα
laptop για όλα τα υπόλοιπα. Τυχαίνει λοιπόν εκεί που γράφω την 1000στή γραμμή
στον κώδικά μου, να θέλω να μπώ για ένα γρήγορο deathmatchάκι για να
ξελαμπικάρω. Οπότε πατώ Sleep στο laptop και ανοίγω το desktop. Έλα που όμως
δεν θέλει να πάει για ύπνο. Γι’ αυτό του βρήκα το κατάλληλο υπνωτικό.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;τι-προκαλεί-τις-αϋπνίες&quot;&gt;Τι προκαλεί τις “αϋπνίες”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Τα Windows (δεν ξέρω από πότε και μετά, σίγουρα Windows 7+) έχουν ένα component
ονόματι Wake Timer το οποίο επιτρέπει στους developers να “αφυπνίζουν” τον
υπολογιστή για διάφορα events.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για να καταλάβεις τι εννοώ με το event, ας πάρουμε ένα built-in wake timer των
Windows που αφορά τα περιφερειακά.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όταν πατάς Sleep δηλαδή, αν κουνήσεις το ποντίκι ή πατήσεις κάποιο πλήκτρο στο
πληκτρολόγιο, το PC ανοίγει. Το κούνημα του ποντικιού και το πάτημα του πλήκτρου
είναι events, γεγονότα δηλαδή αν θέλουμε να τα περιγράψουμε στη μητρική μου
γλώσσα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wake Timers μπορεί να υπάρχουν για τα περιφερειακά, αλλά δίνεται η δυνατότητα
και στους developers μιας εφαρμογής να δημιουργήσουν wake timer γι’ αυτή.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;το-δικό-μου-πρόβλημα&quot;&gt;Το δικό μου πρόβλημα&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Προσωπικά δεν είχα ορίσει κάποιο Wake Timer πέρα των default για περιφερειακά
(ή τουλάχιστον έτσι νόμιζα), αλλά όταν έκανα Sleep ή Hibernate το laptop,
μετά από λίγο “ξυπνούσε”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Μετά από ψάξιμο κατέληξα στο ότι κάποιο Wake Timer έκανε την δουλειά και
υποπτευόμουν το πληκτρολόγιο, αλλά εν τέλει έφταιγε το
&lt;a href=&quot;https://torrents-time.com/&quot;&gt;Torrents-Time&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Παρακάτω θα δούμε τι βήματα έκανα και βρήκα τι φταίει.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;εύρεση-του-wake-timer-που-προκαλεί-τηναφύπνιση&quot;&gt;Εύρεση του Wake Timer που προκαλεί την αφύπνιση&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Για να εξαλείψουμε οποιεσδήποτε “παρεμβολές”, επανεκκίνησε το PC σου και
περίμενε να φορτώσουν όλες οι διεργασίες και τα προγράμματα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αφού γίνει αυτό, πάτα Sleep (ή Hibernate), άφησε το PC να κλείσει και περίμενε
να ξανανοίξει μόνο του.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για καλό και για κακό απενεργοποίησε το ποντίκι ή το πληκτρολόγιό σου αν
γίνεται, αλλιώς βεβαιώσου ότι το ποντίκι θα μείνει εντελώς ακίνητο κατά τη
διάρκεια της αναμονής και ότι δεν θα πατηθεί κάποιο πλήκτρο στο πληκτρολόγιο.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όταν ανοίξει το PC άνοιξε ένα Command Prompt (απλά αναζήτησε cmd ή πήγαινε στο
Start -&amp;gt; All Programs -&amp;gt; Accessories -&amp;gt; Command Prompt) και βάλε την εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-command-line&quot; data-lang=&quot;command-line&quot;&gt;powercfg -lastwake&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Κανονικά θα πρέπει να εμφανιστεί κάτι σαν το παρακάτω:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GKyPOMF.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID GKyPOMF&quot; /&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Αν δεν δεις κάποιον owner μπορείς να κάνεις το επόμενο βήμα: “Αν όλα πάνε
στραβά”, που απενεργοποιεί τους Wake Timers εντελώς.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όπως φαίνεται στο screenshot, το πρόβλημα οφειλόταν στο Torrent-Time το οποίο
απεγκατέστησα γιατί δεν το χρησιμοποιούσα πλέον.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αν χρειάζεσαι το πρόγραμμα τότε άνοιξε το Task Scheduler των Windows (κάνε
search “Task Scheduler” ή πήγαινε: Start -&amp;gt; Control Panel -&amp;gt; System and Security
-&amp;gt; Administrative Tools -&amp;gt; Task Scheduler), πήγαινε στην εγγραφή που σου
δημιουργεί το πρόβλημα, επέλεξε το Task και από το μενού δεξιά πάτα Disable.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DaW8u2a.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID DaW8u2a&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Ένα ενδεικτικό Task στον Task Scheduler των Windows 7
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Κάνε επανεκκίνηση και δοκίμασε πάλι το Sleep.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Κανονικά δεν θα πρέπει να αφυπνιστεί αυτόματα το PC. Αν το κάνει, ξαναδοκίμασε,
ή κάνε το επόμενο βήμα που απενεργοποιεί τους Wake Timers εντελώς.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;αν-όλα-πάνεστραβά&quot;&gt;Αν όλα πάνε στραβά&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Αν δεν έχεις την υπομονή να ψάξεις ένα-ένα τους Wake Timers που σου κάνουν την
“ζημιά”, υπάρχει και ο “butcher” τρόπος να κάνεις τη δουλειά σου και δουλεύει
100% σίγουρα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Άνοιξε το Power Options αναζητώντας το στο Start Menu ή πηγαίνοντας στο Start -&amp;gt;
Control Panel -&amp;gt; System and Security -&amp;gt; Power Options.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Από το παρακάτω παράθυρο που θα σου εμφανιστεί επέλεξε το πλάνο που είναι ενεργό
(τα πλάνα του screenshot μπορεί να διαφέρουν από τα δικά σου, εσύ απλά επιλέγεις
αυτό που έχεις ενεργό):&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8GQp2rw.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID 8GQp2rw&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Το παράθυρο του Power Options. Πάτα Change Plan Settings στο plan που έχεις ενεργό.
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ekPnAQm.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID ekPnAQm&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Στη συνέχεια πάτα Change advanced power settings
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zYYf8Xz.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID zYYf8Xz&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Στο παράθυρο που ανοίγει στην καρτέλα Advanced Settings βρες το Sleep &amp;gt; Allow wake timers και άλλαξε τα πεδία σε Disabled
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Αποθήκευσε τις αλλαγές και αυτό ήταν!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Συγχαρητήρια, το PC σου θα κοιμάται σαν πουλάκι.&lt;/p&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="software" /><summary type="html">Όπως έχω ήδη πει, έχω δύο PCs. Ένα desktop για pure-gaming-experience και ένα laptop για όλα τα υπόλοιπα. Τυχαίνει λοιπόν εκεί που γράφω την 1000στή γραμμή στον κώδικά μου, να θέλω να μπώ για ένα γρήγορο deathmatchάκι για να ξελαμπικάρω. Οπότε πατώ Sleep στο laptop και ανοίγω το desktop. Έλα που όμως δεν θέλει να πάει για ύπνο. Γι’ αυτό του βρήκα το κατάλληλο υπνωτικό.</summary></entry><entry><title type="html">Μια εισαγωγή στα Τεχνητά Νευρωνικά Δίκτυα</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/12/mia-eisagogi-sta-texnita-neuronika-diktia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Μια εισαγωγή στα Τεχνητά Νευρωνικά Δίκτυα" /><published>2016-10-12T00:00:00+03:00</published><updated>2016-10-12T00:00:00+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/12/mia-eisagogi-sta-texnita-neuronika-diktia</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/12/mia-eisagogi-sta-texnita-neuronika-diktia.html">&lt;p&gt;Μια σύντομη εισαγωγή στον κόσμο των Τεχνητών Νευρωνικών Δικτύων και της
Τεχνητής Νοημοσύνης και μια σύγκριση αυτών με την λειτουργία του εγκεφάλου μας.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;πως-λειτουργεί-ο-εγκέφαλός-μας&quot;&gt;Πως λειτουργεί ο εγκέφαλός μας&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Αναμφίβολα ο εγκέφαλος είναι το πιο μυστήριο όργανο του σώματός μας και αυτό
που έχουμε δυσκολευτεί περισσότερο να αποκρυπτογραφήσουμε. Παρακάτω, θα δούμε
ένα μέρος της λειτουργίας του: το νευρωνικό του δίκτυο.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ο-νευρώνας&quot;&gt;Ο Νευρώνας&lt;/h2&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KJ8uEdN.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID KJ8uEdN&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Μια συνοπτική απεικόνιση ενός εγκεφαλικού νευρώνα
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Πριν δούμε το δίκτυο όμως, θα πρέπει να δούμε τα μέρη από τα οποία αποτελείται:
τους νευρώνες. Πάνω μπορείς να δείς έναν από τους περίπου 10.000.000.000
νευρώνες που έχει ο εγκέφαλός μας. Τι είναι το κάθε μέρος αφορά τους βιολόγους,
οπότε εδώ δεν θα μπω σε λεπτομέρειες.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;επικοινωνία-μεταξύ-των-νευρώνων&quot;&gt;Επικοινωνία μεταξύ των νευρώνων&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Να σημειώσω ότι υπάρχει ολόκληρη επιστήμη πάνω στα βιολογικά νευρωνικά δίκτυα,
την οποία προφανώς δεν κατέχω παρά ελάχιστα, όσο απαιτεί η ενασχόλησή μου με τα
τεχνητά νευρωνικά δίκτυα. Παρακάτω προσπαθώ να επεξηγήσω πως λειτουργεί το
βιολογικό νευρωνικό δίκτυο όσο πιο απλά γίνεται.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Κάθε νευρώνας συνδέεται με χιλιάδες άλλους νευρώνες και ανταλλάσει μηνύματα με
αυτούς μέσω διαφόρων ισχύων συνάψεων. Όσο πιο πολλά μαθαίνουμε οι συνάψεις των
συγκεκριμένων νευρώνων που συμμετείχαν στην εκμάθηση ενισχύονται.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ένας νευρώνας έχει δύο καταστάσεις. Μία κατά την οποία στέλνει έναν παλμό
αρκετών Hz, και μία που δεν στέλνει σήμα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Κάθε νευρώνας έχει αρκετές συνάψεις διαφορετικής ισχύος (βάρη) ως εισόδους και
μία έξοδο που εξαρτάται από τις εισόδους.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;η-δύναμη-της-συλλογικότητας&quot;&gt;Η δύναμη της συλλογικότητας&lt;/h2&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/16Gyjf6.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID 16Gyjf6&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Καλλιτεχνική αναπαράσταση ενός νευρωνικού δικτύου
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ένας νευρώνας είναι μια πολύ μικρή υπολογιστική μονάδα, τόσο σε μέγεθος όσο και
σε ικανότητα υπολογισμών.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ωστόσο λόγω του πλήθους των νευρώνων, ο εγκέφαλος είναι σε θέση να κάνει
πολύπλοκες εργασίες αφού μπορεί να τις «σπάει» ώστε να επεξεργαστούν από
μεμονομένους νευρώνες.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ενώ τα τεχνητά νευρωνικά δίκτυα που θα δούμε παρακάτω σε ταχύτητα μετάδοσης
είναι γρηγορότερα από τις συνδέσεις του βιολογικού νευρωνικού δικτύου, η
τεχνολογία του σήμερα αδυνατεί να πλησιάσει την παραλληλία με την οποία ο
εγκέφαλος διαχειρίζεται τις πληροφορίες.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Παρόλαυτά με πολύ απλούστερα μοντέλα νευρωνικών δικτύων από αυτά του εγκεφάλου,
έχουμε κατορθώσει να έχουμε πολύ ενδιαφέροντα αποτελέσματα και όσο η τεχνολογία
προοδεύει τόσο θα αυξάνει η ευφυΐα των μοντέλων αυτών.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;γιατί-τεχνητά-νευρωνικά-δίκτυα-και-όχι-απλός-προγραμματισμός&quot;&gt;Γιατί Τεχνητά Νευρωνικά Δίκτυα και όχι απλός προγραμματισμός;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Με τον όρο απλό προγραμματισμό αναφέρομαι στον προστακτικό προγραμματισμό 
(imperative programming) στον οποίο ανοίκουν οι κλασσικές γλώσσες όπως C, C++,
Java κ.ά. και τον δηλωτικό προγραμματισμό (declarative programming) στον οποίο
ανοίκουν οι SQL, HTML, CSS κ.ά.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zEE4Fri.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID zEE4Fri&quot; /&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Τα τεχνητά νευρωνικά δίκτυα ανοίκουν στην οικογένεια του συναρτησιακού
προγραμματισμού (functional programming).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Τις διαφορές μεταξύ των ειδών προγραμματισμού μπορείς να τις βρείς και να τις
κατανοήσεις, δεν θεωρώ ότι είναι κάτι που πρέπει να αναλυθεί εδώ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αλλά γιατί είναι τόσο ελκυστικά τα Τεχνητά Νευρωνικά Δίκτυα (από εδώ και στο
εξής θα τα λέω ΤΝΔ);&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;εξάλειψη-του-αλγοριθμικού-μοντέλου&quot;&gt;Εξάλειψη του αλγοριθμικού μοντέλου&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Με τον απλό προγραμματισμό (περιέγραψα παραπάνω τι εννοώ με αυτό τον όρο) για
να επιλύσουμε ένα πρόβλημα ακολουθούμε έναν αλγόριθμο ο οποίος επιλύει το
συγκεκριμένο πρόβλημα. Μπορούμε να αλλάξουμε τις μεταβλητές εισόδου και να
έχουμε άλλη έξοδο αλλά η λύση είναι η ίδια.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Πρακτικά αυτό σημαίνει ότι με τον απλό προγραμματισμό επιλύουμε προβλήματα που
ήδη ξέρουμε πως να επιλύσουμε και απλά εκμεταλλευόμαστε την ταχύτητα των
υπολογιστικών συστημάτων για να τα επιλύσουμε ταχύτερα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Τι θα γινόταν όμως αν τα υπολογιστικά συστήματα μπορούσαν από μόνα τους να 
επιλύσουν προβλήματα που πολύ πιθανόν ούτε εμείς δεν θα ξέραμε πως;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;δεν-προγραμματίζονται-να-κάνουν-κάποια-εργασία-αλλά-εκπαιδεύονται-γιαυτή&quot;&gt;Δεν προγραμματίζονται να κάνουν κάποια εργασία, αλλά εκπαιδεύονται γι’αυτή.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Δεν προγραμματίζεις εκ των προτέρων ένα ΤΝΔ να κάνει μια συγκεκριμένη εργασία,
αλλά βάσει των δειγμάτων που του εισάγεις το εκπαιδεύεις να την κάνει.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για τον λόγο αυτό η εκπαίδευση ενός ΤΝΔ είναι ιδιαίτερα λεπτός τομέας καθώς αμα
του εισάγεις λάθος δείγματα πολλές φορές είναι δύσκολο να βρείς τα λάθη στους
υπολογισμούς.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;αναγνώριση-μοτίβων-pattern-recognition&quot;&gt;Αναγνώριση Μοτίβων (Pattern Recognition)&lt;/h2&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Ngjs8xp.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID Ngjs8xp&quot; /&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Το δυνατό σημείο των ΤΝΔ είναι η δυνατότητα αναγνώρισης μοτίβων.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Δεν είναι τυχαίο ότι τα περισσότερα, αν όχι όλα προγράμματα αναγνώρισης φωνής
(speech recognition), μετάφρασης, και αναγνώρισης εικόνων είναι εκπαιδευμένα
ΤΝΔ.
Βέβαια θα μπορούσαμε να φτιάξουμε τα παραπάνω προγράμματα και με τον απλό
προγραμματισμό αλλά θα ήταν εξαιρετικά χρονοβόρο και ενεργοβόρο.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ανοχή-στα-λάθη&quot;&gt;Ανοχή στα λάθη&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Αν για κάποιο λόγο καταρρεύσει μέρος του ΤΝΔ, ναι μεν θα πέσει η απόδοση του
ΤΝΔ, αλλά θα μπορέσει να προσαρμοστεί στο λάθος.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;αυτό-οργάνωση&quot;&gt;Αυτό-οργάνωση&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Τα ΤΝΔ μπορούν να οργανώνουν και να παρουσιάζουν την εισαγώμενη πληροφορία κατά
την εκπαίδευσή τους.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;παραλληλία-υπολογισμών&quot;&gt;Παραλληλία υπολογισμών&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ένα ΤΝΔ μπορεί να χρησιμοποιεί ταυτόχρονα νευρώνες αν του το επιτρέπει ο 
σχεδιασμός και το hardware του, με αποτέλεσμα οι υπολογισμοί να επιταχύνονται.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;τι-δεν-είναι-τα-τνδ&quot;&gt;Τι ΔΕΝ είναι τα ΤΝΔ&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;δεν-λύνουν-τα-πάντα&quot;&gt;Δεν λύνουν τα πάντα&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Τα ΤΝΔ λύνουν συγκεκριμένο αριθμό προβλημάτων, κυρίως Ασαφούς Λογικής τα οποία
ο απλός προγραμματισμός, αδυνατεί ή δυσκολεύεται να επιλύσει.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;δεν-λειτουργούν-όπως-ο-εγκέφαλος&quot;&gt;Δεν λειτουργούν όπως ο εγκέφαλος&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Σίγουρα είναι ωραίο να λες ότι ασχολείσαι με ΤΝΔ τα οποία σκέφτονται όπως ο
εγκέφαλος. Σε κάνει τον φοβερό επιστήμονα της οικογένειας ή της παρέας αλλά όσο
εντυπωσιακά και αν είναι τα ΤΝΔ δεν πλησιάζουν την πολυπλοκότητα και
αποτελεσματικότητα του εγκεφάλου ούτε στο ελάχιστο.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Παραμένει εντυπωσιακό το ότι με πολύ εξαπλουστευμένα μοντέλα έχουμε τόσο ακριβή
αποτελέσματα, αλλά αυτό συμβαίνει σε συγκεκριμένα προβλήματα και υπό
συγκεκριμένες προϋποθέσεις.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;πηγές&quot;&gt;Πηγές&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.doc.ic.ac.uk/~nd/surprise_96/journal/vol1/ds12/article1.html&quot;&gt;Dimitrios Siganos. Why Neural Networks.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%B5%CF%85%CF%81%CF%89%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CF%8C_%CE%B4%CE%AF%CE%BA%CF%84%CF%85%CE%BF&quot;&gt;Βικιπαίδεια. Νευρωνικό Δίκτυο&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="opinions" /><summary type="html">Μια σύντομη εισαγωγή στον κόσμο των Τεχνητών Νευρωνικών Δικτύων και της Τεχνητής Νοημοσύνης και μια σύγκριση αυτών με την λειτουργία του εγκεφάλου μας.</summary></entry><entry><title type="html">Πως να χρησιμοποιήσεις το παλιό σου router για να βελτιώσεις το δίκτυο του σπιτιού σου</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/11/pos-na-xrisimopoiisis-to-palio-sou-router-gia-na-veltiosis-to-diktio-tou-spitiou-sou.html" rel="alternate" type="text/html" title="Πως να χρησιμοποιήσεις το παλιό σου router για να βελτιώσεις το δίκτυο του σπιτιού σου" /><published>2016-10-11T00:00:00+03:00</published><updated>2016-10-11T00:00:00+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/11/pos-na-xrisimopoiisis-to-palio-sou-router-gia-na-veltiosis-to-diktio-tou-spitiou-sou</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/11/pos-na-xrisimopoiisis-to-palio-sou-router-gia-na-veltiosis-to-diktio-tou-spitiou-sou.html">&lt;p&gt;Έκανα ένα ξεκαθάρισμα στις κούτες της αποθήκης σήμερα και βρήκα ένα παλιό 
Thomson TG585 της Forthnet. Στην αρχή είπα να το πετάξω, μετά όμως σκέφτηκα να 
παίξω λίγο μαζί του…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Εδώ και λίγους μήνες έβαλα SSD στο laptop μου και λόγω της βελτίωσης που είδα, 
το έκανα main PC για development και surfing. Το desktop μου το μετέτρεψα σε 
gaming pc και έβγαλα ότι δεν είχε σχέση με games. Ωστόσο αυτό δημιούργησε ένα
πρόβλημα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Βλέπεις, στο δωμάτιό μου το σήμα του wifi είναι μέτριο και το bandwidth ασταθές.
Οπότε έχω περάσει ένα Ethernet καλώδιο που συνδέει το router με το desktop και
όποτε θέλω να κάνω δουλειά με το laptop, χώνομαι κάτω από το γραφείο, βγάζω το
καλώδιο και το συνδέω στο laptop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Και κάπου εδώ έρχεται το Thomson που βρήκα στην αποθήκη. Κάνοντας reseτ,
reconfigure και απενεργοποιώντας το DHCP τώρα έχω ένα switch και wifi extender
χωρίς να δώσω ούτε ένα €. Παρακάτω μπορείς να βρείς όλα τα βήματα που έκανα σε
υπερβολική λεπτομέρεια για να μπορεί να το κάνει ο καθένας. Have fun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για να μην υπάρξουν παρερμηνείες, όταν λέω router εννοώ το router που έχεις
τώρα και συνδέεσαι στο Internet και Thomson το router που θα κάνουμε switch.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;reset-το-thomson&quot;&gt;Reset το Thomson&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;πριν-το-reset&quot;&gt;Πριν το Reset&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Για να σετάρεις το Thomson θα πρέπει να συνδεθείς σε αυτό (προφανώς). Για να 
αποφύγουμε οποιαδήποτε προβλήματα καλό θα ήταν να βγείς από wifi(αν είσαι 
συνδεδεμένος) και αν είσαι σε PC με πολλές Ethernet θύρες, βγάλε όλα τα καλώδια
(η απενεργοποίησε τα adapters).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αφού κάνεις τα παραπάνω, σύνδεσε το Thomson με Ethernet στο PC σου.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για να συνδεθείς στο Thomson, άνοιξε έναν web browser και πληκτρολόγησε την 
IP 192.168.1.254. Θα πρέπει να σου ανοίξει η παρακάτω σελίδα:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6qCT6IV.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID 6qCT6IV&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Η αρχική του Thomson TG585 με Forthnet branding
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Για να αποφύγουμε “παρεμβολές” με το router μας, θα χρησιμοποιήσουμε μια δεύτερη
διεύθυνση που παρέχεται στο Thomson. Δεν είναι απαραίτητο καθώς και η
192.168.1.254 δουλεύει κανονικά γι’αυτό το βήμα, αλλά επειδή μπορεί να ακολουθεί
τα βήματα και κάποιος αρχάριος για να εξαλείψουμε οποιαδήποτε πιθανότητα λάθους,
θα χρησιμοποιήσουμε τη 2η IP. Μπορείς να την βρεις στο 
http://192.168.1.254/cgi/b/intfs/intf/ov/?be=0&amp;amp;l0=4&amp;amp;l1=1&amp;amp;name=LocalNetwork ή 
πηγαίνοντας στο Home Network(από το μενού αριστερά) -&amp;gt; Interfaces -&amp;gt;
LocalNetwork.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Κανονικά θα πρέπει να δεις 2 IPs την 10.0.0.138 και την 192.168.1.254. Αν δεν
υπάρχει η 10.0.0.138 συνέχισε με την 192.168.1.254&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;κάνοντας-το-reset&quot;&gt;Κάνοντας το reset&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Για να κάνεις το reset πήγαινε στο 
http://10.0.0.138/cgi/b/info/reset/?be=0&amp;amp;l0=1&amp;amp;l1=1&amp;amp;tid=RESET ή από το μενού 
στην αρχική (http://10.0.0.138): Thomson Gateway -&amp;gt; Reset My Thomson Gateway. Η
ακόλουθη σελίδα θα πρέπει να σου εμφανιστεί:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uPB7ciz.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID uPB7ciz&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Προειδοποίηση πριν προχωρήσεις στο reset
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Πάτα το κουμπί Yes, reset my Thomson Gateway και περίμενε να τελειώσει μετά από
περίπου 2 λεπτά το reset. Πιθανότατα θα σου εμφανιστεί η σελίδα Unable το
Connect. Ακόμη και τότε περίμενε και άλλο. Μετά από περίπου 2 λεπτά πήγαινε στο
http://10.0.0.138 .Αν είσαι ανυπόμονος (σαν και εμένα) μπορείς να ανανεώνεις τη
σελίδα συνεχώς μέχρι να φορτώσει.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reconfigure-το-thomson&quot;&gt;Reconfigure το Thomson&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Τώρα που κάναμε reset το Thomson θα πρέπει να το ρυθμίσουμε να μην
συμπεριφέρεται σαν router αλλά σαν switch. Για να το κάνουμε αυτό θα πρέπει να
το βάλουμε σε Bridge Mode και να απενεργοποιήσουμε το DHCP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Από το μενού στην αρχική του Thomson πήγαινε Thomson Gateway -&amp;gt; Setup my Thomson
και το ακόλουθο popup window θα σου ανοίξει:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/l2aOYeA.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID l2aOYeA&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Η οθόνη έναρξης του setup, πάτα next
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Στη συνέχεια ακολούθα τα βήματα όπως φαίνονται παρακάτω:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aqfUoDG.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID aqfUoDG&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Επέλεξε Bridge Service και πάτα Next
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TuOaoTM.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID TuOaoTM&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Δεν μας ενδιαφέρει αυτή η επιλογή οπότε άστην ως έχει
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wG9g7eg.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID wG9g7eg&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				ΣΗΜΑΝΤΙΚΟ ΒΗΜΑ: Απενεργοποίησε τον DHCP Server και πάτα Next
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/iywBrOA.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID iywBrOA&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Φτιάξε ένα λογαριασμό διαχειριστή και πάτα Next
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KOgOx0N.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID KOgOx0N&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Βάλε τα στοιχεία για το Wifi (μπορείς να το απενεργοποιήσεις μετά) και πάτα Next
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PIAZst8.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID PIAZst8&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Πάτα Start
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/67QC3Wp.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID 67QC3Wp&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Περίμενε να ολοκληρωθεί το setup
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ldmTUU.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID ldmTUU&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Πάτα Finish
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;αλλαγή-της-gateway-ip&quot;&gt;Αλλαγή της Gateway IP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Πριν συνδέσουμε το Thomson με το router, θα πρέπει να κάνουμε ένα τελευταίο
βήμα. Θα πρέπει να αλλάξουμε την gateway IP του Thomson για να μπορούμε να
μπαίνουμε σε αυτό όταν το συνδέσουμε στο router.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;γιατί-να-το-κάνω&quot;&gt;Γιατί να το κάνω;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Φαντάστου ότι έχουμε 2 ίδια router. Το ένα το έχουμε να συνδέεται στο Internet
και μπαίνουμε σε αυτό από την 192.168.1.254. Κάνουμε τα παραπάνω βήματα στο 2ο
router γιατί το θέλουμε για switch. Προφανώς αφού μιλάμε για το ίδιο router,
και στο 2ο μπαίνουμε σε αυτό από την 192.168.1.254.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Οταν συνδέσουμε το 2ο router όμως στο 1ο, αν πάμε στην 192.168.1.254 σε ποιό από
τα 2 θα μπούμε; Η απάντηση είναι στο 1ο, αλλά εμείς θέλουμε να μπαίνουμε και στο
2ο κάπως. Αυτό γίνεται με την αλλαγή του gateway.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;αν-τα-router-έχουν-διαφορετικές-gateway-πρέπει-να-το-κάνω&quot;&gt;Αν τα Router έχουν διαφορετικές gateway πρέπει να το κάνω;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Το Thomson που έχω το πήρα από τη Forthnet. Τώρα έχω ένα ADB από την Cyta. Ενώ
στο Thomson η gateway είναι 192.168.1.254 στο ADB είναι 192.168.1.1. Επομένως
ΟΧΙ δεν χρειάζεται υποχρεωτικά να αλλάξω την gateway μου στο Thomson αλλά για
λόγους ομοιομορφίας θα την αλλάξω σε 192.168.1.2. Έτσι θα μπαίνω στο 192.168.1.1
για το “εξωτερικό” router και 192.168.1.2 για το Thomson Switch. Πιο όμορφο και
πιο εύκολο να το θυμάμαι.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;αλλάζοντας-την-gateway-ip&quot;&gt;Αλλάζοντας την Gateway IP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Μπες στο http://10.0.0.138 και από το μενού αριστερά πηγαινε στο Home Network -&amp;gt;
Interfaces -&amp;gt; LocalNetwork -&amp;gt; Configure. Θα πρέπει να βλέπεις κάτι τέτοιο:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gylmVNQ.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID gylmVNQ&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Η σελίδα με του LocalNetwork Interface
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Πάτα edit δεξιά από την 192.168.1.254 και άλλαξε το 192.168.1.254 σε 192.168.1.2
(ή σε ότι άλλο θες) αφήνοντας ίδιο subnet mask (255.255.255.0). Πάτα apply και
αυτό ήταν. Τώρα μπορεις να μπεις στο Thomson από το 192.168.1.2 (ή ότι έβαλες).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ΠΡΟΣΟΧΗ! Μην βάλεις κάποια IP που το router σου έχει στο DHCP IP pool. Για
παράδειγμα αν το DHCP IP pool στο router σου είναι 192.168.1.64–192.168.1.253
τότε αν βάλεις π.χ 192.168.1.80 σαν gateway IP στο Thomson, αν και εξαιρετικά
δύσκολα, υπάρχει πιθανότητα να υπάρξει πρόβλημα. Η 192.168.1.2 είναι ότι πρέπει
καθώς τα περισσότερα routers δεν την έχουν στα pools τους.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;το-φινάλε&quot;&gt;Το φινάλε&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Τώρα που ρύθμισες το Thomson, πάρε ένα Ethernet καλώδιο και σύνδεσε μια ethernet
θύρα του router σου με την πρώτη ethernet του Thomson (κανονικά και σε όποια
άλλη από τις 4 το βάλεις δεν θα υπάρξει διαφορά, απλά για να είμαστε τυπικοί).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Τώρα μπορείς να συνδέσεις οποιοδήποτε PC στις 3 ethernet θύρες που μένουν ή στο
wifi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αν πας στην σελίδα του router σου, θα δείς τώρα ότι στη θύρα που σύνδεσες το
Thomson υπάρχουν ταυτόχρονα 2 (ή περισσότερες, ανάλογα με το πόσες σύνδεσες στο
Thomson) συσκευές με διαφορετικές IP. Να πως φαίνεται από το ADP μου (όπου 
Hades7 το laptop μου και GameMachine το desktop):&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/yq6HEv7.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID yq6HEv7&quot; /&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;συγχαρητήρια&quot;&gt;Συγχαρητήρια!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Αυτό ήταν&lt;/p&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="how-tos" /><summary type="html">Έκανα ένα ξεκαθάρισμα στις κούτες της αποθήκης σήμερα και βρήκα ένα παλιό Thomson TG585 της Forthnet. Στην αρχή είπα να το πετάξω, μετά όμως σκέφτηκα να παίξω λίγο μαζί του…</summary></entry><entry><title type="html">Εντυπώσεις από ένα Crowdhackathon</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/09/entiposeis-apo-ena-crowdhackathon.html" rel="alternate" type="text/html" title="Εντυπώσεις από ένα Crowdhackathon" /><published>2016-10-09T00:00:00+03:00</published><updated>2016-10-09T00:00:00+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/09/entiposeis-apo-ena-crowdhackathon</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2016/10/09/entiposeis-apo-ena-crowdhackathon.html">&lt;p&gt;Το Σαββατοκύριακο που μας πέρασε, 1 με 2 Οκτωβρίου διοργανώθηκε το
Crowdhackathon #insurance από το Crowdpolicy, στο χώρο του Innovathens στη
Τεχνόπολη του Δήμου Αθηναίων.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Σκοπός του hackathon αυτού ήταν η ανάπτυξη εφαρμογών και την επιχειρησιακή 
καινοτομία στον χώρο της ασφάλισης. Για να το κάνω πιο λιανά, έπρεπε να
φτιάξουμε οτιδήποτε θέλαμε το οποίο θα ήταν χρήσιμο σε μια ασφαλιστική εταιρία.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;η-ομάδα&quot;&gt;Η ομάδα&lt;/h1&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/j3SOkAll.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID j3SOkAll&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Selfie στο &quot;backstage&quot; λίγο πριν ανέβουμε στη &quot;σκηνή&quot;
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Στο event κατεβήκαμε με τους Δημήτρη Μπαρμπάκο, Σταύρο Οικονομίδη και Σταύρο
Τσουρλιδάκη, εκπροσωπόντας την ομάδα του Τ.Ε.Ι. Στερεάς Ελλάδας: Decision
Systems Group, μέσω της οποίας οι περισσότεροι γνωριστήκαμε.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η ομάδα όπως αποδείχθηκε εκ του αποτελέσματος, συνεργάστηκε τέλεια βγάζοντας το
DaaM, μια πλατφόρμα επιβράβευσης των οδηγών από τις ασφαλιστικές εταιρίες,
μια πλατφόρμα που κέρδισε την πρώτη θέση και τα 2.000€.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;το-daam&quot;&gt;Το DaaM&lt;/h1&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jPPOFvP.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID jPPOFvP&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Στιγμιότυπο από την παρουσίασή μας. Ωραίο logo; Το έφτιαξε σε λιγότερο από ένα λεπτό ο Σταύρος Τσουρλιδάκης με το Weavesilk.
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Η πλατφόρμα Driving analysis and Monetization, (εν συντομία DaaM) είναι μια
εφαρμογή που πέρνει δεδομένα από οχήματα, είτε μέσω κινητών ή ακόμη καλύτερα
μέσω OBD συσκευών και IoT συσκευών γενικότερα τα αναλύει και συμπεραίνει αν ο
οδηγός του οχήματος οδηγά σωστά, οικονομικά και οικολογικά ή επικίνδυνα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Με το συμπέρασμα αυτό μπορούμε να προτείνουμε στην ασφαλιστική εταιρία να
μειώσει την τιμή στα ασφάλιστρα των σωστών οδηγών, να τους επιβραβεύσει με
δώρα και γενικότερα να προσπαθήσει με κάθε τρόπο να τους κρατήσει πελάτες.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Επιπλέον στην πλατφόρμα προβλέψαμε την δυνατότητα προσθήκης βραβείων
(τηλεοράσεις, κινητά) από τις ασφαλιστικές για τους πελάτες της και ranking
system για την κατάταξη των πελατών.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;εντυπώσεις&quot;&gt;Εντυπώσεις&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Είναι το τρίτο hack event που πηγαίνω και το δεύτερο πολυπληθέστερο. Οργανωτικά
η προσπάθεια ήταν ικανοποιητική. Φάνηκε ότι τα παιδιά που το οργάνωσαν δεν ήταν
η πρώτη τους φορά και τα πάντα ήταν προσεγμένα.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/nsz4rI4.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID nsz4rI4&quot; /&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Από θέμα φαγητού ήμαστε καλυμμένοι. Το πρωί που ερχόμασταν είχαμε όσο καφέ
θέλαμε μέχρι το μεσημέρι που έρχονταν οι πίτσες και τσιμπολογούσαμε. Ήταν
κλασσικό φαΐ για τέτοιου είδους event.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το μεγάλο αρνητικό ήταν ότι μας έδιωξαν από τις 11μμ του Σαββάτου για να 
ξαναέρθουμε στις 9πμ της Κυριακής. Γενικά σε διήμερα events δεν διώχνεις τον 
κόσμο που έχει έρθει. Δεν ξέρεις από που έχει έρθει και επίσης χαλάς τον ειρμό
και την αποδοτικότητα της ομάδας. Ελπίζω να μην επαναληφθεί.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Επίσης για να προσθέσουμε στα αρνητικά, είχαμε 2 ραντεβού με τους μέντορες και
τους κριτές πριν την τελική παρουσίαση. Ε σε αυτά τα ραντεβού, αντί να μας
προτείνουν βελτιώσεις μας κολλούσαν στον τοίχο και μας βομβάρδιζαν με ερωτήσεις
(30–40 άτομα μέσα σε μία αίθουσα) τις οποίες δεν προλαβαίναμε να απαντήσουμε
πριν μια νέα ερώτηση εκφραζόταν. Τα ραντεβού αυτά δεν είχαν κάποια σημασία για
την τελική κρίση, αλλά η επιθετικότητα των ερωτήσεων μπορεί να λειτούργησε
αρνητικά σε κάποιον.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αν και αναλώθηκα πιο πολύ στα αρνητικά, γενικά η εικόνα του event είναι θετική
και σίγουρα θα ξαναπάω σε κάποιο hackathon της Crowdpolicy στο μέλλον. You must
too.&lt;/p&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="events" /><summary type="html">Το Σαββατοκύριακο που μας πέρασε, 1 με 2 Οκτωβρίου διοργανώθηκε το Crowdhackathon #insurance από το Crowdpolicy, στο χώρο του Innovathens στη Τεχνόπολη του Δήμου Αθηναίων.</summary></entry><entry><title type="html">Datathon 2015 Recap</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/10/14/datathon-2015-recap.html" rel="alternate" type="text/html" title="Datathon 2015 Recap" /><published>2015-10-14T00:00:00+03:00</published><updated>2015-10-14T00:00:00+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/10/14/datathon-2015-recap</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/10/14/datathon-2015-recap.html">&lt;p&gt;Έπρεπε να περάσουν 2 εβδομάδες από το event για να βρω χρόνο να πω δύο-τρία
λογάκια για το Datathon 2015 που έγινε στις 3-4 του Οκτώβρη. So here we are…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όπως και με το Battlehack, έτσι και τώρα, η όλη “περιπέτεια” ξεκίνησε από τον 
Σταύρο (Τσουρλιδάκη), ο οποίος ένα βραδάκι έστειλε το link του event και με 
ρώτησε αν “ψήνομαι” να πάρω μέρος.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το ωραίο της υπόθεσης, είναι ότι μόλις πριν μερικές μέρες είχα τελειώσει ένα
μάθημα για την R στο EDx το οποίο είχα αρχίσει το καλοκαίρι. Αν και μάθημα για
αρχάριους, ήταν αρκετό για να μου κεντρίσει το ενδιαφέρον τόσο ώστε να θελήσω να
ασχοληθώ σοβαρά με τον κόσμο του big-data και την ανάλυση δεδομένων.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Έτσι όταν είδα την θεματολογία του Datathon που μου έστειλε ο Σταύρος, χωρίς 2η
σκέψη είπα ναι και δηλώσαμε μαζί με τον Δημήτρη (Μπαρμπάκο) συμμετοχή. Με τον
Δημήτρη δεν είχαμε γνωριστεί από κοντά, συνεργαζόμασταν όμως στα πλαίσια του
Hermes-V (περισσότερα σύντομα) εξ αποστάσεως. Ήταν επομένως ευκαιρία να
γνωριστούμε και από κοντά.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;τι-ήταν&quot;&gt;Τι ήταν;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Το Datathon (το οποίο φαντάζομαι βγήκε από τις λέξεις data και hackathlon),
ήταν ένα hackathlon με θέμα data analysis. Οργανώθηκε για 2η χρονιά από το
&lt;a href=&quot;http://thinkbiz.gr/about/&quot;&gt;Thinkbiz&lt;/a&gt; στα γραφεία του
&lt;a href=&quot;http://www.skroutz.gr/blog/team&quot;&gt;Skroutz&lt;/a&gt; (ή Skroutz Awesome Factory όπως 
προτιμούν τα παιδιά εκεί να αποκαλούν τα γραφεία τους) στη Νέα Ιωνία.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YXQi5GF.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID YXQi5GF&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Reception του Skroutz Awesome Factory
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Σκοπός ήταν να αναλύσουμε ένα dataset (4GB) που μας δώθηκε και να βγάλουμε
συμπεράσματα και προτάσεις βελτίωσης.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;to-event-από-την-δική-μας-οπτική-γωνία&quot;&gt;To event από την δική μας οπτική γωνία&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Και οι τρεις μας δεν είχαμε καθόλου γνώση επί του θέματος. Κανείς δεν είχε
ασχοληθεί στο παρελθόν με ανάλυση τόσο μεγάλης βάσης δεδομένων. Γι’ αυτό στην
αρχή δοκιμάσαμε διαφορετικές προσεγγίσεις στο πρόβλημα.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Fd8W1KD.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID Fd8W1KD&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Αφοσιωμένοι στο έργο
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ο Δημήτρης ως ηλεκτρονικός, ενστικτωδώς πήγε να φορτώσει το dataset στο Matlab,
ο Σταύρος ως web developer πήγε να φορτώσει την βάση σε MySQL με χρήση PHP και
εγώ επειδή είχα πάρει μια γεύση από το EDx πήγα να φορτώσω το dataset στο
R-Studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το πρόβλημα με εμένα ήταν ότι στο EDx χρησιμοποιούσαμε ένα web περιβάλλον ειδικά
σχεδιασμένο για το μάθημα. Ήξερα κάποιες βασικές εντολές, αλλά το πως να στήσω
το περιβάλλον της R μου ήταν πρωτόγνωρο. Ξεκινούσα δηλαδή από το μηδέν.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο Σταύρος από την άλλη, δυσκολεύτηκε στο να φορτώσει τα δεδομένα στην βάση λόγω
του όγκου τους και αν και ήταν εφικτό να το κάνει, με λίγους πρόχειρους
υπολογισμούς που κάναμε, δεν θα προλαβαίναμε να φορτώσουμε (πόσο μάλλον να
επεξεργαστούμε) τα δεδομένα στο 6ωρο που μας απέμενε.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ACV4NHk.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID ACV4NHk&quot; /&gt;
		
			&lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
				Από αριστερά, Δημήτρης, Σταύρος και εγώ
			&lt;/figcaption&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Συμφωνήσαμε τότε όλοι να επικεντρωθούμε στην R. Κατέβασαν και οι υπόλοιποι το R
Studio και ξεκινήσαμε το φόρτωμα. Πρακτικά στο επόμενο 4ωρο όλοι μάθαμε την R
καθώς αυτά που είχα κάνει στο EDx, αν και χρήσιμα, κάλυπταν το 10-15% αυτών που
θέλαμε να κάνουμε.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Με αυτά και μ’εκείνα φτάσαμε να έχει μείνει 1 ώρα για το τέλος. Ο Σταύρος άρχισε
να σχεδιάζει την παρουσίαση, την οποία συμφωνήσαμε να την κάνουμε web page και
όχι με powerpoint και οι άλλοι βοηθούσαμε όπου μπορούσαμε.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Στο τέλος είχαμε στα χέρια μας 3 διαγράμματα βάσει των συμπερασμάτων μας. Λόγω
έλειψης χρόνου, η παρουσίαση ήταν ελλειπής και το αδύνατο σημείο μας, ένα
αδύνατο σημείο που υπερκάλυψε ο Δημήτρης με μια πολύ ωραία ομιλία χαρίζοντάς μας
έτσι την (ανεπίσημη) 3η θέση.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Περισσότερα για τους νικητές και το event μπορείτε να βρείτε στα Blogs του
&lt;a href=&quot;http://thinkbiz.gr/en/datathon2015-event/&quot;&gt;Thinkbiz&lt;/a&gt; και 
&lt;a href=&quot;https://www.skroutz.gr/blog/posts/356-datathon-2015-to-skroutz-gemizei-dimiourgikotita-kai-pathos-gia-ta-dedomena&quot;&gt;Skroutz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="events" /><summary type="html">Έπρεπε να περάσουν 2 εβδομάδες από το event για να βρω χρόνο να πω δύο-τρία λογάκια για το Datathon 2015 που έγινε στις 3-4 του Οκτώβρη. So here we are…</summary></entry><entry><title type="html">Γιατί μύες και όχι μυς</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/08/09/giati-mies-kai-oxi-mis.html" rel="alternate" type="text/html" title="Γιατί μύες και όχι μυς" /><published>2015-08-09T00:00:00+03:00</published><updated>2015-08-09T00:00:00+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/08/09/giati-mies-kai-oxi-mis</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/08/09/giati-mies-kai-oxi-mis.html">&lt;p&gt;Μια συνήθης παρενέργεια αυτών που ασχολούνται με προγραμματισμό είναι ο 
grammar-nazi-σμός. Όταν μαθαίνεις
γλώσσες (προγραμματισμού) οι οποίες είναι αυστηρές σε επίπεδο στίξης και
“επικοινωνείς” με fuzzy-less οντότητες, επακόλουθο είναι στην πραγματική ζωή να
σου βγαίνει αυτή η παρενέργεια. Καλώς ή κακώς η παρενέργεια αυτή είναι ιδιαίτερα
εμφανής στο άτομό μου και πρόσφατα, για μία ακόμη φορά είχαμε debate για το αν ο
πληθυντικός του μυός είναι μύς ή μύες. Να τι ισχύει…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;το-debate&quot;&gt;Το Debate&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Το debate ξεκίνησε με δύο φίλους οι οποίοι υποστήριζαν ότι ο πληθυντικός του 
μυός είναι μυς, όπως δηλαδή και στον ενικό. Εγώ από την άλλη υποστήριζα ότι 
είναι μύες.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Δεν είχε κανείς μας δίκιο και παρακάτω θα δούμε το γιατί.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;αρχαία-ελληνικά&quot;&gt;Αρχαία Ελληνικά&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ο μυς των νέων Ελληνικών προέρχεται από τον αρχαιοελληνικό μῦν την κλίση του
οποίου μπορούμε να δούμε παρακάτω:&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;table&quot;&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Πτώση&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Ενικός&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Πληθυντικός&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Ονομαστική&lt;/th&gt;
            &lt;td&gt;μῦς&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;μύες - μῦς&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Γενική&lt;/th&gt;
            &lt;td&gt;μυός&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;μυῶν&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Αιτιατική&lt;/th&gt;
            &lt;td&gt;μῦν&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;μύας - μῦς&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Κλιτική&lt;/th&gt;
            &lt;td&gt;μῦ&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;μύες - μῦς&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Παρέλειψα τον δυϊκό αριθμό και την δοτική πτώση γιατί δεν μας ενδιαφέρουν στο
debate μας.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;νέα-ελληνικά&quot;&gt;Νέα Ελληνικά&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Και από την αρχαία εποχή και στην συνέχεια την καθαρεύουσα ερχόμαστε στο σήμερα
και να πως κλίνεται ο μυς στις μέρες μας:&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;table&quot;&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Πτώση&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Ενικός&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Πληθυντικός&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Ονομαστική&lt;/th&gt;
            &lt;td&gt;μυς&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;μύες&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Γενική&lt;/th&gt;
            &lt;td&gt;μυός&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;μυών&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Αιτιατική&lt;/th&gt;
            &lt;td&gt;μυ&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;μυς&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Κλιτική&lt;/th&gt;
            &lt;td&gt;μυ&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;μύες&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h1 id=&quot;η-ετυμυγορία&quot;&gt;Η ετυμυγορία&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Αντίθετα με ότι πίστευα, όταν χρησιμοποιούμε τη αιτιατική πτώση του πληθυντικού
αριθμού, η σωστή λέξη είναι μυς και όχι μύες.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Από την άλλη, όταν χρησιμοποιούμε την ονομαστική πτώση είναι μύες και εκεί είναι
που έσφαλλαν οι δύο φίλοι.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;στην-πράξη&quot;&gt;Στην πράξη&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Κούρασα τους μυς μου σήμερα στο γυμναστήριο.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Πόνεσαν οι μύες μου από τις σημερινές ασκήσεις στο γυμναστήριο.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Το ανθρώπινο σώμα έχει 654 μύες&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Χρησιμοποιούνται 17 μύες για ένα χαμόγελο.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ο γαστροκνήμιος ανοίκει στους σκελετικούς μυς.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ίσως είναι λίγο μπέρδεμα, αλλά αυτή είναι η Ελληνική γλώσσα και γι’ αυτό είναι
τόσο ωραία :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το “αστείο” της υπόθεσης είναι ότι ακούς ακόμη και γιατρούς και φυσικοθεραπευτές
να κάνουν αυτό το λάθος.&lt;/p&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="opinions" /><summary type="html">Μια συνήθης παρενέργεια αυτών που ασχολούνται με προγραμματισμό είναι ο grammar-nazi-σμός. Όταν μαθαίνεις γλώσσες (προγραμματισμού) οι οποίες είναι αυστηρές σε επίπεδο στίξης και “επικοινωνείς” με fuzzy-less οντότητες, επακόλουθο είναι στην πραγματική ζωή να σου βγαίνει αυτή η παρενέργεια. Καλώς ή κακώς η παρενέργεια αυτή είναι ιδιαίτερα εμφανής στο άτομό μου και πρόσφατα, για μία ακόμη φορά είχαμε debate για το αν ο πληθυντικός του μυός είναι μύς ή μύες. Να τι ισχύει…</summary></entry><entry><title type="html">Απόκτησε δωρεάν το Minecraft για Windows 10 αν το έχεις ήδη αγοράσει.</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/07/31/apoktise-dorean-to-minecraft-gia-windows-10-an-to-exeis-idi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Απόκτησε δωρεάν το Minecraft για Windows 10 αν το έχεις ήδη αγοράσει." /><published>2015-07-31T00:00:00+03:00</published><updated>2015-07-31T00:00:00+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/07/31/apoktise-dorean-to-minecraft-gia-windows-10-an-to-exeis-idi</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/07/31/apoktise-dorean-to-minecraft-gia-windows-10-an-to-exeis-idi.html">&lt;p&gt;Είχε ανακοινωθεί εδώ και καιρό, τώρα που ήρθε το Windows 10, μπορείς να
αποκτήσεις δωρεάν την Windows 10 έκδοση του Minecraft αν το έχεις ήδη αγοράσει.
Φυσικά μπορείς να κατεβάσεις και την κλασσική desktop έκδοση.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;i class=&quot;fas fa-info-circle fa-lg pe-1 &quot;&gt;&lt;/i&gt;Το παρακάτω άρθρο είχε αρχικά
δημοσιευτεί στο AllTheGeek.gr
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ξεκινώντας, συνδέσου στο Mojang Account σου, στο https://account.mojang.com/login.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-center&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;modal fade&quot; id=&quot;imgurEnlargementModalg83U6Y3&quot; tabindex=&quot;-1&quot; aria-labelledby=&quot;imgurEnlargementModalLabelg83U6Y3&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;
		&lt;div class=&quot;modal-dialog modal-xl&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;modal-content&quot;&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-header&quot;&gt;
					&lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;btn-close&quot; data-bs-dismiss=&quot;modal&quot; aria-label=&quot;Close&quot;&gt;&lt;/button&gt;
				&lt;/div&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-body&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/g83U6Y3.jpg&quot; class=&quot;img-fluid d-block w-100&quot; alt=&quot;Imgur ID g83U6Y3&quot; /&gt;
                &lt;/div&gt;
			&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;img-container-enlargeable&quot; data-bs-toggle=&quot;modal&quot; data-bs-target=&quot;#imgurEnlargementModalg83U6Y3&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/g83U6Y3b.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded &quot; alt=&quot;Imgur ID g83U6Y3 Thumb&quot; /&gt;
		
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Όταν σου ζητηθεί, συνδέσoυ με τον Microsoft Λογαριασμό σου και μόλις ανοίξει
 η παρακάτω σελίδα πάτησε Redeem:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-center&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;modal fade&quot; id=&quot;imgurEnlargementModaloA1kHqo&quot; tabindex=&quot;-1&quot; aria-labelledby=&quot;imgurEnlargementModalLabeloA1kHqo&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;
		&lt;div class=&quot;modal-dialog modal-xl&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;modal-content&quot;&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-header&quot;&gt;
					&lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;btn-close&quot; data-bs-dismiss=&quot;modal&quot; aria-label=&quot;Close&quot;&gt;&lt;/button&gt;
				&lt;/div&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-body&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/oA1kHqo.jpg&quot; class=&quot;img-fluid d-block w-100&quot; alt=&quot;Imgur ID oA1kHqo&quot; /&gt;
                &lt;/div&gt;
			&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;img-container-enlargeable&quot; data-bs-toggle=&quot;modal&quot; data-bs-target=&quot;#imgurEnlargementModaloA1kHqo&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/oA1kHqob.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded &quot; alt=&quot;Imgur ID oA1kHqo Thumb&quot; /&gt;
		
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Αυτό ήταν. Τώρα μπορείς να κάνεις κανονικά εγκατάσταση το Minecraft για Windows
 10 χωρίς να το ξανα-αγοράσεις:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-center&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;modal fade&quot; id=&quot;imgurEnlargementModaliizYfuE&quot; tabindex=&quot;-1&quot; aria-labelledby=&quot;imgurEnlargementModalLabeliizYfuE&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;
		&lt;div class=&quot;modal-dialog modal-xl&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;modal-content&quot;&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-header&quot;&gt;
					&lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;btn-close&quot; data-bs-dismiss=&quot;modal&quot; aria-label=&quot;Close&quot;&gt;&lt;/button&gt;
				&lt;/div&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-body&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/iizYfuE.jpg&quot; class=&quot;img-fluid d-block w-100&quot; alt=&quot;Imgur ID iizYfuE&quot; /&gt;
                &lt;/div&gt;
			&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;img-container-enlargeable&quot; data-bs-toggle=&quot;modal&quot; data-bs-target=&quot;#imgurEnlargementModaliizYfuE&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/iizYfuEb.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded &quot; alt=&quot;Imgur ID iizYfuE Thumb&quot; /&gt;
		
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="gaming" /><summary type="html">Είχε ανακοινωθεί εδώ και καιρό, τώρα που ήρθε το Windows 10, μπορείς να αποκτήσεις δωρεάν την Windows 10 έκδοση του Minecraft αν το έχεις ήδη αγοράσει. Φυσικά μπορείς να κατεβάσεις και την κλασσική desktop έκδοση.</summary></entry><entry><title type="html">Windows 10 Upgrade, με το ζόρι…</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/07/30/windows-10-upgrade-me-to-zori.html" rel="alternate" type="text/html" title="Windows 10 Upgrade, με το ζόρι…" /><published>2015-07-30T00:00:00+03:00</published><updated>2015-07-30T00:00:00+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/07/30/windows-10-upgrade-me-to-zori</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/07/30/windows-10-upgrade-me-to-zori.html">&lt;p&gt;29 Ιουλίου σήμερα, η ημέρα που το νέο λειτουργικό της Microsoft, Windows 10,
υποτίθεται ότι θα είναι διαθέσιμο για λήψη ώστε οι έχοντες Windows 7, 8 και 8.1
να μεταπηδήσουμε δωρεάν (περισσότερα εδώ) στο 10. Κι όμως πολλοί ακόμη
περιμένουμε. Όχι για πολύ όμως. Δες εδώ πως με 2 εντολές θα “υποχρεώσεις” την
Microsoft να κατεβάσει το 10 στο PC σου&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;i class=&quot;fas fa-info-circle fa-lg pe-1 &quot;&gt;&lt;/i&gt;Το παρακάτω άρθρο είχε αρχικά
δημοσιευτεί στο AllTheGeek.gr
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Για να μην γκρινιάζουμε μόνο, αξίζει να σημειωθεί ότι το δωρεάν upgrade είναι
ένα επίποπονο task για τους servers της Microsoft και λογικά θα επιτρέπουν την
λήψη ανά waves για να μην υπάρχει υπερβολική φόρτιση. Λογικό και θεμιτό από
μεριάς Microsoft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Έχοντας αυτό στο μυαλό, μπορείτε να περιμενέτε υπομονετικά να έρθει η σειρά σας.
Για τους υπόλοιπους που σαν και εμένα δεν τους αρέσει να περιμένουν σε ουρές
υπάρχει ένα πανεύκολο bypass της αναμονής.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το παρακάτω το δοκίμασα σε Windows 8.1 και τα screenshots είναι από εκεί, αλλά
λογικά δουλεύει και σε Windows 7.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;βήμα-1---εκκαθάριση-της-cache-του-windows-update&quot;&gt;Βήμα 1 - Εκκαθάριση της cache του Windows Update&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Για να είμαστε 100% σίγουροι, θα πρέπει να σβήσουμε την cache του Windows Update
πριν ξεκινήσουμε. Για να το κάνουμε αυτό, πάμε στο&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-command-line&quot; data-lang=&quot;command-line&quot;&gt;C:\Windows\SoftwareDistribution\&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;και σβήνουμε το φάκελο Download.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;βήμα-2---άνοιγμα-του-windows-update-for-desktop&quot;&gt;Βήμα 2 - Άνοιγμα του Windows Update for Desktop&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Για αρχή θα πρέπει να ανοίξουμε το Windows Update. Επειδή είμαστε σε Windows
 8.1 θα πρέπει να σημειωθεί ότι θα πρέπει να ανοίξουμε την Desktop έκδοση και
 όχι αυτή του Metro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για να γίνει αυτό, ενώ είστε στο desktop, πατήστε το Windows Key (αυτό με την
σημαιούλα αριστερά από το space) και γράψτε Windows Update. Επιλέξτε το σχετικό
link:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-center&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;modal fade&quot; id=&quot;imgurEnlargementModalgvFJcfW&quot; tabindex=&quot;-1&quot; aria-labelledby=&quot;imgurEnlargementModalLabelgvFJcfW&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;
		&lt;div class=&quot;modal-dialog modal-xl&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;modal-content&quot;&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-header&quot;&gt;
					&lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;btn-close&quot; data-bs-dismiss=&quot;modal&quot; aria-label=&quot;Close&quot;&gt;&lt;/button&gt;
				&lt;/div&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-body&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gvFJcfW.jpg&quot; class=&quot;img-fluid d-block w-100&quot; alt=&quot;Imgur ID gvFJcfW&quot; /&gt;
                &lt;/div&gt;
			&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;img-container-enlargeable&quot; data-bs-toggle=&quot;modal&quot; data-bs-target=&quot;#imgurEnlargementModalgvFJcfW&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gvFJcfWb.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded &quot; alt=&quot;Imgur ID gvFJcfW Thumb&quot; /&gt;
		
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Μόλις ανοίξει το Windows Update &lt;strong&gt;ΔΕΝ ΚΑΝΟΥΜΕ ΤΙΠΟΤΑ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;βήμα-3ο---άνοιγμα-του-cmd-ως-διαχειριστής&quot;&gt;Βήμα 3ο - Άνοιγμα του cmd ως Διαχειριστής&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Όπως και πριν πατάμε Windows Key στο desktop και γράφουμε cmd, αλλά αυτή τη φορά
κάνουμε δεξί κλικ στο Command Line και πατάμε Run as Administrator:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-center&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;modal fade&quot; id=&quot;imgurEnlargementModal9RF8jff&quot; tabindex=&quot;-1&quot; aria-labelledby=&quot;imgurEnlargementModalLabel9RF8jff&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;
		&lt;div class=&quot;modal-dialog modal-xl&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;modal-content&quot;&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-header&quot;&gt;
					&lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;btn-close&quot; data-bs-dismiss=&quot;modal&quot; aria-label=&quot;Close&quot;&gt;&lt;/button&gt;
				&lt;/div&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-body&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9RF8jff.jpg&quot; class=&quot;img-fluid d-block w-100&quot; alt=&quot;Imgur ID 9RF8jff&quot; /&gt;
                &lt;/div&gt;
			&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;img-container-enlargeable&quot; data-bs-toggle=&quot;modal&quot; data-bs-target=&quot;#imgurEnlargementModal9RF8jff&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9RF8jffb.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded &quot; alt=&quot;Imgur ID 9RF8jff Thumb&quot; /&gt;
		
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Στο παράθυρο που θα ανοίξει γράφουμε (χωρίς να πατήσουμε ENTER)&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-command-line&quot; data-lang=&quot;command-line&quot;&gt;wuauclt.exe /updatenow&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&quot;text-center&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;modal fade&quot; id=&quot;imgurEnlargementModalsH6RZS9&quot; tabindex=&quot;-1&quot; aria-labelledby=&quot;imgurEnlargementModalLabelsH6RZS9&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;
		&lt;div class=&quot;modal-dialog modal-xl&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;modal-content&quot;&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-header&quot;&gt;
					&lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;btn-close&quot; data-bs-dismiss=&quot;modal&quot; aria-label=&quot;Close&quot;&gt;&lt;/button&gt;
				&lt;/div&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-body&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sH6RZS9.jpg&quot; class=&quot;img-fluid d-block w-100&quot; alt=&quot;Imgur ID sH6RZS9&quot; /&gt;
                &lt;/div&gt;
			&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;img-container-enlargeable&quot; data-bs-toggle=&quot;modal&quot; data-bs-target=&quot;#imgurEnlargementModalsH6RZS9&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sH6RZS9b.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded &quot; alt=&quot;Imgur ID sH6RZS9 Thumb&quot; /&gt;
		
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;βήμα-4ο---εκκίνηση-του-update&quot;&gt;Βήμα 4ο - Εκκίνηση του update&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Επιστρέφουμε στο παράθυρο του Windows Update που ανοίξαμε στο Βήμα 2 και πατάμε
Check for updates:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-center&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;modal fade&quot; id=&quot;imgurEnlargementModalGJGrebf&quot; tabindex=&quot;-1&quot; aria-labelledby=&quot;imgurEnlargementModalLabelGJGrebf&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;
		&lt;div class=&quot;modal-dialog modal-xl&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;modal-content&quot;&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-header&quot;&gt;
					&lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;btn-close&quot; data-bs-dismiss=&quot;modal&quot; aria-label=&quot;Close&quot;&gt;&lt;/button&gt;
				&lt;/div&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-body&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GJGrebf.jpg&quot; class=&quot;img-fluid d-block w-100&quot; alt=&quot;Imgur ID GJGrebf&quot; /&gt;
                &lt;/div&gt;
			&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;img-container-enlargeable&quot; data-bs-toggle=&quot;modal&quot; data-bs-target=&quot;#imgurEnlargementModalGJGrebf&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GJGrebfb.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded &quot; alt=&quot;Imgur ID GJGrebf Thumb&quot; /&gt;
		
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Μόλις αρχίσει η αναζήτηση για updates, πηγαίνουμε πίσω στο cmd και πατάμε ENTER.
Αν όλα τα κάναμε σωστά, η λήψη του Windows 10 ξεκινά:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-center&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;modal fade&quot; id=&quot;imgurEnlargementModalupVUNno&quot; tabindex=&quot;-1&quot; aria-labelledby=&quot;imgurEnlargementModalLabelupVUNno&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;
		&lt;div class=&quot;modal-dialog modal-xl&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;modal-content&quot;&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-header&quot;&gt;
					&lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;btn-close&quot; data-bs-dismiss=&quot;modal&quot; aria-label=&quot;Close&quot;&gt;&lt;/button&gt;
				&lt;/div&gt;
				&lt;div class=&quot;modal-body&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/upVUNno.jpg&quot; class=&quot;img-fluid d-block w-100&quot; alt=&quot;Imgur ID upVUNno&quot; /&gt;
                &lt;/div&gt;
			&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;img-container-enlargeable&quot; data-bs-toggle=&quot;modal&quot; data-bs-target=&quot;#imgurEnlargementModalupVUNno&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/upVUNnob.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded &quot; alt=&quot;Imgur ID upVUNno Thumb&quot; /&gt;
		
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;πηγές&quot;&gt;Πηγές&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;https://www.reddit.com/r/Windows10/comments/3ezkrm/its_1201_eastern_time/&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;http://venturebeat.com/2015/07/28/how-to-force-windows-to-start-downloading-the-windows-10-update-files/&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="software" /><summary type="html">29 Ιουλίου σήμερα, η ημέρα που το νέο λειτουργικό της Microsoft, Windows 10, υποτίθεται ότι θα είναι διαθέσιμο για λήψη ώστε οι έχοντες Windows 7, 8 και 8.1 να μεταπηδήσουμε δωρεάν (περισσότερα εδώ) στο 10. Κι όμως πολλοί ακόμη περιμένουμε. Όχι για πολύ όμως. Δες εδώ πως με 2 εντολές θα “υποχρεώσεις” την Microsoft να κατεβάσει το 10 στο PC σου</summary></entry><entry><title type="html">Terraria Server σε Linux… Γίνεται;</title><link href="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/07/28/terraria-server-se-linux-ginetai.html" rel="alternate" type="text/html" title="Terraria Server σε Linux… Γίνεται;" /><published>2015-07-28T00:00:00+03:00</published><updated>2015-07-28T00:00:00+03:00</updated><id>https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/07/28/terraria-server-se-linux-ginetai</id><content type="html" xml:base="https://legacy.prantalos.com/el/post/2015/07/28/terraria-server-se-linux-ginetai.html">&lt;p&gt;Terraria. Ένα παιχνίδι που ενώ αρχικά δεν σου γεμίζει το μάτι, τελικά
συμπληρώνεις εκατοντάδες, ίσως ακόμη και χιλιάδες ώρες.
Κάποια στιγμή φτάνεις στο σημείο που θες να φτιάξεις server για να παίζεις με
τους φίλους σου. Σε Windows είναι εύκολα τα πράγματα. Τι κάνεις όμως όταν έχεις
Dedicated Server με linux λειτουργικό;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;i class=&quot;fas fa-info-circle fa-lg pe-1 &quot;&gt;&lt;/i&gt;Το παρακάτω άρθρο είχε αρχικά
δημοσιευτεί στο AllTheGeek.gr
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;γιατί-dedicated-server&quot;&gt;Γιατί Dedicated Server&lt;/h1&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TEU38Ak.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID TEU38Ak&quot; /&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ο ευκολότερος τρόπος να στήσεις server είναι στο PC σου με ένα κλικ. Δεν θα μπώ
σε λεπτομέριες καθώς δεν είναι ο σκοπός αυτής της ανάρτησης. Ο λόγος που δεν
είναι ο σκοπός αυτής της ανάρτησης είναι γιατί αν και εύκολος αυτός ο τρόπος
έχει κάποιους σημαντικούς περιορισμούς.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο κυριότερος είναι ότι ο server υπάρχει όσο είναι ανοικτός ο υπολογιστής σου. Αν
θες να κάνεις κάποια επαννεκκίνηση, να παίξεις κάτι άλλο οι φίλοι σου χάνουν
αυτόματα πρόσβαση.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ένα άλλο πρόβλημα είναι η IP σου. Εκτός αν έχεις επιλέξει στατική IP από τον
πάροχό σου (συνήθως χρεώνεται παραπάνω), τότε κάθε φορά που κάνεις reboot τo
router σου ή κόβεται το ρεύμα, γενικότερα όποτε το router σου πρέπει να
ξανασυνδεθεί στον πάροχο, αλλάζει η IP σου και επομένως θα πρέπει κάθε φορά να
δίνεις την νέα στους φίλους σου.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για τον λόγο αυτό οι περισσότεροι χρησιμοποιούν dedicated servers και η 
συντριπτική πλειοψηφία χρησιμοποιεί Linux λειτουργικό και κυρίως RHEL και
CentOS.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;whats-the-big-deal&quot;&gt;What’s the big deal&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ίσως λοιπόν αναρωτιέσαι γιατί να κάτσει να γράψει κανείς άρθρο για το πως να 
στήσεις έναν Terraria Server σε Linux. Το πρόβλημα έγκειται στο γεγονός ότι το 
Terraria είναι γραμμένο σε C#, μια γλώσσα που είναι της Microsoft και 
χρησιμοποιεί τις βιβλιοθήκες .NET. Αυτό καθιστά αδύνατο να τρέξει το Terraria σε
Linux, τουλάχιστον native.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/IqHXS6P.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID IqHXS6P&quot; /&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Εδώ έρχεται το mono. Το mono είναι ένας emulator του .NET για Linux με τον οποίο
μπορεί να τρέξει κανείς .NET προγράμματα. Επειδή όμως το Terraria-Server.exe που
είναι το official έχει συγκεκριμένες απαιτήσεις που δεν μπορεί να καλύψει το
mono, για να στήσει κανείς server θα πρέπει να κατεβάσει το TShock.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;εγκατάσταση-του-mono&quot;&gt;Εγκατάσταση του mono&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Η εγκατάσταση του mono μπορεί να είναι εύκολη στα νεότερα συστήματα, ωστόσο σε
παλαιότερα λειτουργικά θα πρέπει να το κάνεις build από την αρχή.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για τον λόγο αυτό, θα δείξω πώς το εγκαθιστάς με build καθώς έτσι δουλεύει και 
τις 2 περιπτώσεις. Ανάλογα με το hardware η διαδικασία αυτή μπορεί να πάρει από
20 λεπτά έως μία ώρα οπότε αν θες να αποφύγεις όλη την ταλαιπωρία απλά δοκίμασε
την εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;yum &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;mono&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Η παραπάνω εντολή λειτουργεί σε Redhat-based distros (RHEL, Fedora, CentOS).&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bkM8M1a.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID bkM8M1a&quot; /&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Λόγω του ότι στον κόσμο των servers είναι πιο διαδεδομένα τα redhat-based
distros ο οδηγός αυτός είναι γραμμένος γι’αυτά. Παρ’ όλα αυτά με μια γρήγορη
αναζήτηση μπορείς να βρεις τις αντίστοιχες εντολές για το δικό σου distro.
Για παράδειγμα σε debian/ubuntu η εντολή είναι&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt-get &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;mono&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Συνεχίζοντας θα κάνουμε εγκατάσταση κάποια προαπαιτούμενα για το build του
 mono:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;yum &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;git autoconf libtool automake build-essential gettext gcc-c++&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Έπειτα θα κάνουμε clone το repo του mono από το Github. Για λόγους ευχρηστίας,
θα φτιάξουμε έναν φάκελο στον Home όπου θα αποθηκευτούν τα αρχεία με την
εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mkdir&lt;/span&gt; /home/mono&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Για να μπούμε στον φάκελο γράφουμε:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; /home/mono&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;και τέλος δίνουμε εντολή για το clone:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;git clone git://github.com/mono/mono.git&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Μπαίνουμε στον φάκελο που δημιουργήθηκε:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd &lt;/span&gt;mono&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;και τρέχουμε την εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;./autogen.sh &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--prefix&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;/usr/local&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Στην συνέχεια αρχίζουμε το make με τις παρακάτω εντολές:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;make get-monolite-latest&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;make &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;EXTERNAL_MCS&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PWD&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;/mcs/class/lib/monolite/gmcs.exe&quot;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;make&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Όλα είναι έτοιμα για την τελική εντολή, η οποία θα πάρει και την περισσότερη ώρα:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;make &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;εγκατάσταση-του-tshock&quot;&gt;Εγκατάσταση του TShock&lt;/h1&gt;

&lt;figure class=&quot;figure w-100&quot;&gt;
		&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AVbQ2uw.jpg&quot; class=&quot;figure-img img-fluid rounded d-block mx-auto&quot; alt=&quot;Imgur ID AVbQ2uw&quot; /&gt;
		
	&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Αν θες να μάθεις λεπτομέρειες για το TShock μπορείς να επισκεφτείς την επίσημη
σελίδα του project στο https://tshock.co. Για την απευθείας λήψη μπορείς να πας
στο &lt;a href=&quot;https://github.com/NyxStudios/TShock&quot;&gt;repo του project στο Github&lt;/a&gt; και πατώντας &lt;a href=&quot;https://github.com/NyxStudios/TShock/releases&quot;&gt;Releases&lt;/a&gt; να δεις
όλες τις εκδόσεις του TShock.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Κάνε δεξί κλικ στο link της τελευταίας(latest) και αντέγραψε τον σύνδεσμο. Σε
περίπτωση που δεν υπάρχει έκδοση για το τελευταίο Terraria κάνε υπομονή, θα
ανεβάσουν σύντομα. Μπορείς πάντα, αν έχεις τις γνώσεις να κατεβάσεις τον πηγαίο
κώδικα και να κάνεις build την τελευταία μη-released έκδοση.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Πριν ξεκινήσουμε ας πάμε στον home φάκελο του τρέχοντος user δίνοντας την
εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; ~&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;εκεί ας φτιάξουμε έναν φάκελο για το TShock και ας μπούμε σε αυτό:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mkdir &lt;/span&gt;tshock&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd &lt;/span&gt;tshock&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Εκεί ας κάτεβάσουμε το TShock από το link που αντιγράψαμε πιο πάνω δίνοντας
εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;wget https://github.com/NyxStudios/TShock/releases/download/v4.3.7/tshock_4.3.7
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-pre1&lt;/span&gt;.zip&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Σε περίπτωση που σου βγεί μήνυμα ότι δεν αναγνωρίζεται η εντολή wget, θα πρέπει
να την κάνεις install με την εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;yum &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;wget&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Το μόνο που απομένει είναι να αποσυμπιέσουμε το zip που κατεβάσαμε με την
εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;unzip tshock_4.3.7-pre1.zip&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Προφανώς όπου υπάρχει το tshock_4.3.7-pre1.zip εσείς βάζετε την τελευταία έκδοση
του zip που κατεβάσατε.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;εκτέλεση-του-tshock&quot;&gt;Εκτέλεση του TShock&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Αρχικά θα πρέπει να δώσουμε δικαιώματα εκτέλεσης στο Terraria.exe με την εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;chmod&lt;/span&gt; +x Terraria.exe&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Τώρα μπορείς να εκτελέσεις τον server με την εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;mono Terraria.exe&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;extra-step&quot;&gt;Extra Step&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Συγχαρητήρια! Έχεις πλέον έναν Terraria Server πλήρως λειτουργικό. Όμως τι
γίνεται όταν κλείσεις το terminal ή τον ssh client σου; Προφανώς κλείνει και
ο server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Μπορείς με ένα εξαιρετικά απλό script να βάλεις τον server να τρέχει ακόμη και
αν κλείσεις το terminal/ssh client χρησιμοποιώντας την λειτουργία detach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Φτιάξε λοιπόν ένα αρχείο με το όνομα startServer.sh, δεν είναι απαραίτητο να
δώσεις αυτό το όνομα και γράψε μέσα:&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;#!/bin/sh&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Starting Server&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sleep &lt;/span&gt;1
screen &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-A&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-m&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-d&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-S&lt;/span&gt; TerrariaServer mono TerrariaServer.exe&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Όπως και πριν θα πρέπει να δώσουμε δικαιώματα εκτέλεσης με την εντολή:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;chmod&lt;/span&gt; +x startServer.sh&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Τώρα αντί για το TerrariaServer.exe τρέξε το startServer.sh:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;./startServer.sh&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Όπως πρόσεξες δεν άνοιξε κάποια οθόνη. Για να δεις την οθόνη του server γράψε:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;screen &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-r&lt;/span&gt; TerrariaServer&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Η γνωστή οθόνη του TShock είναι και πάλι ανοικτή. Κάνε ότι θές και πριν
κλείσεις τον terminal/ssh client ΒΕΒΑΙΩΣΟΥ ότι θα κάνεις detach πατώντας: 
&lt;kbd&gt;Ctrl&lt;/kbd&gt; + &lt;kbd&gt;A&lt;/kbd&gt; + &lt;kbd&gt;D&lt;/kbd&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>John Prantalos</name></author><category term="gaming" /><category term="software" /><summary type="html">Terraria. Ένα παιχνίδι που ενώ αρχικά δεν σου γεμίζει το μάτι, τελικά συμπληρώνεις εκατοντάδες, ίσως ακόμη και χιλιάδες ώρες. Κάποια στιγμή φτάνεις στο σημείο που θες να φτιάξεις server για να παίζεις με τους φίλους σου. Σε Windows είναι εύκολα τα πράγματα. Τι κάνεις όμως όταν έχεις Dedicated Server με linux λειτουργικό;</summary></entry></feed>